10.18 Exercices

Quel est l'avantage d'avoir une tension du réseau alternative?
Donner la définition d'un courant alternatif.
De quelle façon le courant alternatif est-il produit?
Quelles sont les deux façons de représenter un signal alternatif sinusoïdal?
Tracer un courant alternatif sinusoïdal d'intensité de crête 5 A sur une période.
Positionner les points pour les angles: 15°, 45°, 60°, 90°, 105°, 135°, 150°, 180°, 195°, 225°, 240°, 270°, 285°, 315°, 330° et 360°.
Echelles: 1 cm ≙ 1 A et 1 cm ≙ 20°.
Représenter ce même courant sous forme vectorielle, pour lʼangle de 60°.
Donner la définition de la période.
Quels sont les symboles de grandeur et d'unité de la période?
Combien de temps met le courant alternatif pour parcourir 3 périodes?
Donner la définition de la fréquence.
Quels sont les symboles de grandeur et d'unité de la fréquence?
Quelle est la fréquence d'un courant de période 952 μs et où pourrait-t-on trouver cette fréquence?
De quoi dépend la fréquence de la tension fournie par un alternateur?
Quelle est, sur notre réseau, la fréquence de rotation d'un alternateur comprenant 6 pôles nord et 6 pôles sud?
Donner la définition de la pulsation.
Quels sont les symboles de grandeur et d'unité de la pulsation?
Quelle est la pulsation d'une tension de 110 V - 60 Hz?
Quʼappelle-t-on valeur de crête et quel symbole utilise-t-on?
Dans quel pays peut-on raccorder un récepteur alimenté en tension de crête de 155 V?
Qu'entend-on par valeur efficace?
Quel est le rapport entre valeur de crête et valeur efficace (signal sinusoïdal)?
Quelle sera la tension maximale aux bornes d'une sonnette alimentée par un transformateur 24 V - 50 Hz?
Combien de fois par seconde une lampe à incandescence de 100 W raccordée sur le réseau va-t-elle s'éteindre? Donner une explication.
Donner la définition de la valeur instantanée.
On dispose d'un courant de 10 A (valeur efficace) – 50 Hz. Déterminer la valeur instantanée, par calcul puis graphiquement, dans les deux cas suivants:

lorsque le vecteur fait un angle de +170° avec lʼaxe horizontal;
après un temps t = 0,0025 s.

Qu'entend-on par récepteur purement ohmique?
Quel est le déphasage entre la tension et le courant dans le cas d'un récepteur purement ohmique? Tracer le diagramme vectoriel U et I.
Qu'est-ce que la puissance active et quel est l'appareil qui la mesure?
Quels sont les symboles de grandeur et d'unité de la puissance active?
Un radiateur électrique de résistance R = 44 Ω est branché sur le réseau S.I.
Calculer:

l'intensité dans la ligne;
la puissance dégagée par le radiateur;
l'énergie dissipée après 8 heures de fonctionnement;
l'angle de déphasage entre la tension et le courant.

Une lampe à incandescence de 75 W - 230 V fonctionne pendant 6 heures.
Calculer sa résistance et lʼénergie active dissipée. Combien de tours a fait le disque du compteur si la constantec = 250 tr/kWh?
Sous quelle tension est alimentée une résistance de 24 Ω dont le courant est de 4,58 A ?
Qu'entend-on par récepteur purement inductif?
Pourquoi la tension et le courant sont-ils déphasés dans un récepteur purement inductif?
Quel est le déphasage entre la tension et le courant dans le cas d'un récepteur purement inductif? Tracer le diagramme vectoriel U et I.
Donner la définition de la réactance d'induction.
Quels sont les symboles de grandeur et d'unité de la réactance d'induction?
Une bobine de résistance négligeable est raccordée sous 230 V - 50 Hz. Calculer l'intensité du courant qui la traverse si son inductance est de 0,2 H. Tracer le diagramme vectoriel U et I.
Qu'est-ce que la puissance réactive et quel est l'appareil qui la mesure?
Quels sont les symboles de grandeur et d'unité de la puissance réactive?
Une bobine de résistance négligeable est parcourue par un courant de 0,45 A sous une tension de 227 V - 50 Hz. Calculer:

son inductance;
sa puissance réactive;
son énergie réactive pour 1 heure de fonctionnement;
l'angle de déphasage entre la tension et le courant.

Calculer sous quelle tension il faut alimenter une bobine pure, si L = 0,6 H et que le courant ne doit pas dépasser 0,35 A, dans les deux cas suivants:

f = 50 Hz;
f = 1000 Hz.

Qu'entend-on par récepteur purement capacitif?
Pourquoi la tension et le courant sont-ils déphasés dans un récepteur purement capacitif ?
Quel est le déphasage entre la tension et le courant dans le cas d'un récepteur purement capacitif? Tracer le diagramme vectoriel U et I.
Donner la définition de la réactance de capacité.
Quels sont les symboles de grandeur et d'unité de la réactance de capacité?
Calculer l'intensité du courant qui circule dans un condensateur de 12 μF raccordé sous une tension de 24 V - 50 Hz.
Un condensateur dégage une puissance de 0,56 kvar sous la tension du réseau. Calculer l'intensité du courant dans le circuit et la capacité du condensateur. Tracer le diagramme vectoriel U et I.
Quelle est la quantité d'électricité maximale accumulée dans un condensateur de 15 μF raccordé sous 230 V - 50 Hz? Quelles sont ses puissances active et réactive?
Un condensateur de réactance 1326  est connecté sous une tension alternative de 24 V - 1 kHz. Calculer sa capacité et l'intensité du courant qui le traverse.
Que peut-on dire du déphasage entre un circuit capacitif et inductif?
Quelle différence y a-t-il entre QC et QL?
Tracer la représentation vectorielle des tensions d'un circuit R-L série.
Qu'est-ce que l'impédance?
Quels sont les symboles de grandeur et d'unité de l'impédance?
Tracer le triangle des impédances d'un circuit R-L série.
Donner la définition de la puissante apparente. Comment la détermine-t-on ?
Quels sont les symboles de grandeur et d'unité de la puissance apparente?
Tracer le triangle des puissances d'un circuit R-L série.
Qu'est-ce que le cos φ?
Comment détermine-t-on le cos φ dans un circuit R-L série?
Une bobine purement inductive a une réactance de 45 Ω. Elle est placée en série avec une résistance de 10 Ω sur le réseau 230 V - 50 Hz. Calculer:

l'impédance du circuit;
l'intensité du courant dans la bobine;
l'angle de déphasage entre U et I;
la tension aux bornes de la bobine;
la tension aux bornes de la résistance;
les puissances active, réactive et apparente.

Tracer le diagramme des tensions et le triangle des impédances, à l'échelle.

Une bobine a une inductance de 2 H. Elle est faite en fil de constantan de longueur 0,8 m et de diamètre 0,3 mm. L'intensité du courant est de 37,7 mA. f = 50 Hz. Calculer:

l'impédance de la bobine;
la tension d'alimentation;
l'angle de déphasage entre U et I;
la tension aux bornes des éléments R et L du schéma équivalent de la bobine;
les puissances active, réactive et apparente.

Tracer le triangle des puissances à l'échelle.

La bobine d'un relais basse tension a pour résistance 595 Ω. Lorsqu'elle est alimentée sous 230 V - 50 Hz, l'intensité du courant est de 30 mA. Calculer:

l'impédance de la bobine;
la réactance de la bobine;
l'inductance de la bobine;
le facteur de puissance;
l'énergie active dissipée en 2 heures.

Les caractéristiques d'un relais sont les suivantes:

résistance mesurée à l'ohmmètre = 5,6 Ω
impédance = 215 Ω
fréquence = 50 Hz
intensité du courant = 0,493 A

Calculer l'inductance du relais ainsi que sa tension d'alimentation.

Une armature TL de 36 W - cos φ = 0,5 est alimentée sous 230 V - 50 Hz.
Calculer l'intensité du courant dans la ligne et tracer le triangle des puissances à l'échelle.
Quelle est la différence entre un circuit R-L série et R-L parallèle?
Une bobine purement inductive a une inductance de 2 H. Elle est placée en parallèle avec une résistance de 100Ω. La tension d'alimentation est de 24 V, la fréquence est de 50 Hz. Calculer:

la réactance de la bobine;
l'intensité du courant dans la bobine;
l'intensité du courant dans la résistance;
l'intensité du courant total;
l'impédance totale;
le facteur de puissance global;
les puissances active, réactive et apparente.

Tracer la représentation vectorielle des tensions d'un circuit inductif R-L-C série ainsi que le diagramme des impédances.
Tracer la représentation vectorielle des tensions d'un circuit capacitif R-L-C série ainsi que le diagramme des impédances.
Une inductance de 200 mH, un condensateur de 1,5 μF et une résistance de 1000 Ω sont branchés en série et alimentés sous une tension de 230 V - 50 Hz. Calculer l'impédance du circuit, le courant, les tensions partielles, les trois puissances et le facteur de puissance. Tracer le diagramme des puissances.
Une résistance de 55 Ω - 110 V doit être branchée sur le réseau 230 V - 50 Hz.
Calculer la valeur de l'élément placé en série, la tension aux bornes de chaque élément, le facteur de puissance et les trois puissances si on utilise:

une résistance additionnelle;
une inductance additionnelle;
une capacité additionnelle.

Tracer un diagramme vectoriel des tensions pour chaque cas.

Un relais a pour caractéristiques: 230 V - 50 Hz - 0,5 A. On désire lʼalimenter en 150 V - 50 Hz par l'intermédiaire d'un condensateur placé en série avec le relais. Quelle capacité faut-il choisir si le relais a pour résistance 80 Ω?
Qu'est-ce-que la résonance?
Quel est l'avantage de la résonance série?
Citer une application de la résonance.
Sur le réseau, on raccorde une bobine de résistance 100 Ω et d'inductance 0,3 H.
Calculer la valeur de la capacité du condensateur pour obtenir la résonance série.
Quelle sera l'intensité du courant dans ce circuit?
Peut-on additionner les puissances actives? Comment?
Peut-on additionner les puissances réactives? Comment?
Peut-on additionner les puissances apparentes? Comment ?
Un récepteur marqué U= 230 V, P = 6 kW a un facteur de puissance de 0,89.
Calculer les puissances réactive et apparente, ainsi que la valeur du fusible.
Un récepteur inductif alimenté sous 225 V - 50 Hz est parcouru par un courant de 12,3 A. Sa résistance est de 15 Ω. Calculer son facteur de puissance.
Une installation d'éclairage comprend 12 tubes TL de 36 W - cos φ = 0,5 et 4 tubes TL de 18 W cos φ = 0,45 capacitif, branchés sous 230 V - 50 Hz.
Calculer la puissance réactive et le facteur de puissance de l'ensemble.
Que peut-on dire de cette installation?
Une installation est composée de 40 tubes TL de 58 W - cos φ = 0,5, de 13 tubes TL de 58 W - cos φ = 0,5 capacitif, dʼun moteur de 3,5 kW - φ = 0,8 - cos φ = 0,85 et de 30 lampes de 100 W.
Calculer le facteur de puissance de l'ensemble.
Une installation d'éclairage comprend 9 tubes TL de 36 W (2/3 à cos φ = 0,48 et 1/3 à cos φ = 0,47 capacitif) et 3 lampes à incandescence de 100 W.

Calculer l'intensité du courant dans la ligne et le facteur de puissance si la tension est de 230 V - 50 Hz.
Le monteur-électricien se trompe et nʼinstalle que des armatures TL inductives. Donner la nouvelle intensité du courant et le facteur de puissance.

On désire alimenter, au moyen du réseau 230 V - 50 Hz, des armatures TL inductives 45 W - cos φ = 0,48.

Combien peut-on en raccorder au maximum sur une ligne 10 A?
Même question mais avec un tiers de TL capacitives à cos φ = 0,47.
Que constate-t-on?

On aimerait améliorer à 0,97 le facteur de puissance d'une installation comprenant 3 ampoules de 100 W, 10 TL de 36 W - cos φ = 0,47 inductif et un moteur monophasé de 5 kW - cos φ = 0,85 - φ = 0,9 - U = 230 V - f = 50 Hz.
Calculer la valeur du condensateur et l'intensité du courant dans la ligne avant et après avoir raccordé le condensateur.
Calculer la valeur du condensateur à placer en parallèle avec un TL 36 W - 230 V - 50 Hz pour passer d'un facteur de puissance de 0,48 inductif à 0,47 capacitif.
Quelle intensité du courant peut-on faire passer dans une ligne monophasée de 1,5 mm^2, longue de 140 m, si la chute de tension ne doit pas dépasser 3 %?
Une ligne monophasée en fil de cuivre de 3,5 mm de diamètre et de 90 m de longueur alimente un petit atelier sous 228 V - 50 Hz.
Dans cet atelier sont installés:

un moteur de 2,5 kW, de rendement 0,82 et de facteur de puissance 0,78;
un chauffage électrique de 800 W;
12 armatures TL inductives de 45 W - cos φ = 0,48;

La tension aux bornes de lʼatelier est supposée constante.
Calculer, lorsque tout fonctionne:

le courant dans la ligne;
le facteur de puissance global;
la valeur du condensateur à installer à lʼentrée de lʼatelier pour améliorer le facteur de puissance global à 0,95;
La chute de tension dans la ligne, avant et après lʼamélioration du cos φ;
La tension au départ de la ligne, avant et après lʼamélioration du cos φ.